\section{Введение.}

\clearpage

\section{Используемые технологии.}

При разработки данного ПО была использована микросервисная архитектура (\ref{d1}), которая в свою очередь
подразумевает использование архитектуры «клиент-сервер» (\ref{d2}).
\begin{definition}
    \label{d1}
    Микросервисная архитектура — вариант архитектуры программного обеспечения,
    ориентированный на взаимодействие насколько это возможно небольших, слабо связанных и легко изменяемых
    модулей — микросервисов.
\end{definition}
\begin{definition}
    \label{d2}
    Архитектура «клиент-сервер» — сетевая архитектура, в которой сетевая нагрузка распределена между поставщиками услуг,
    называемыми серверами, и заказчиками услуг, называемыми клиентами. Обычно клиенты и сервер расположены на разных
    машинах и взаимодействуют между собой через сеть посредством сетевых протоколов (\ref{d3}), однако они могут быть расположены
    и на одной машине.
\end{definition}
\begin{definition}
    \label{d3}
    Сетевой протокол — набор правил и очерёдности действий, позволяющий осуществлять соединение и
    обмен данными между двумя и более включёнными в сеть устройствами.
\end{definition}
В качестве серверной части используется ряд микросервисов, которые связаны с клиентской частью посредством
веб-сервера (\ref{d4}), а в качестве клиента используется веб-браузер (\ref{d5}).
\begin{definition}
    \label{d4}
    Веб-сервер — сервер, принимающий HTTP-запросы от клиентов, обычно веб-браузеров, и выдающий им HTTP-ответы,
    как правило, вместе с HTML-страницей, изображением, файлом, медиа-потоком или другими данными.
\end{definition}
\begin{definition}
    \label{d5}
    Веб-браузер — прикладное программное обеспечение для просмотра веб-страниц, компьютерных файлов и каталогов,
    управления веб-приложениями, а также для решения других задач.
\end{definition}
У такого решения существует ряд преимуществ:
\begin{enumerate}
    \item Существует множество реализаций веб-серверов для различных языков программирования.
    Это позволяет использовать уже готовые библиотеки и сосредоточиться непосредственно на написании функционала
    и реализации бизнес-логики.
    \item Использование веб-браузера в качестве клиента позволяет запускать приложение практически на любой платформе:
    десктопе, одноплатных компьютерах, мобильных устройствах, игровых консолях и пр.
    \item Т.к. все вычисления и логика работы выполняются на сервере, то снижаются требования к устройствам, на которых
    запущена клиентская часть приложения.
\end{enumerate}
Данные между клиентом и сервером, а также между отдельными микросервисами передаются в JSON формате (\ref{d6}). Компоненты
серверной части общаются между собой по протоколу MQTT (\ref{d7}).
\begin{definition}
    \label{d6}
    JSON — текстовый формат обмена данными, основанный на подмножестве языка JavaScript.
\end{definition}
\begin{definition}
    \label{d7}
    MQTT — упрощённый сетевой протокол, работающий поверх TCP/IP, ориентированный для обмена сообщениями между устройствами
    по принципу издатель-подписчик. 
\end{definition}
Т.к. клиентская часть реализованна в виде веб-приложения, то для её написания использовался язык программирования
JavaScript (\ref{d10}), язык разметки HTML (\ref{d8}) и язык стилей CSS (\ref{d9}).
\begin{definition}
    \label{d8}
    HTML — cтандартизированный язык разметки документов в сети Интернет.
    Язык HTML интерпретируется браузерами. Полученный в результате интерпретации форматированный текст
    отображается на экране монитора компьютера или мобильного устройства.
\end{definition}
\begin{definition}
    \label{d9}
    CSS — формальный язык описания внешнего вида документа, написанного с использованием языка разметки.
\end{definition}
\begin{definition}
    \label{d10}
    JavaScript — мультипарадигменный язык программирования. Поддерживает объектно-ориентированный, императивный и
    функциональный стили. Наиболее широкое применение находит в браузерах как язык сценариев для придания интерактивности
    веб-страницам.
\end{definition}
Основной функционал серверной части приложения написан на языке Python (\ref{d11}). Однако для написания файлов конфигураций
использовались и другие языки, например XML (\ref{d12}) и YAML (\ref{d13}).
\begin{definition}
    \label{d11}
    Python — высокоуровневый язык программирования общего назначения, ориентированный на повышение производительности
    разработчика и читаемости кода.
\end{definition}
\begin{definition}
    \label{d12}
    XML — расширяемый язык разметки. XML разрабатывался как язык с простым формальным синтаксисом, удобный для создания
    и обработки документов программами и одновременно удобный для чтения и создания документов человеком.
    Язык называется расширяемым, поскольку он не фиксирует разметку, используемую в документах:
    разработчик волен создать разметку в соответствии с потребностями к конкретной области, будучи ограниченным лишь
    синтаксическими правилами языка.
\end{definition}
\begin{definition}
    \label{d13}
    YAML — формат сериализации данных, концептуально близкий к языкам разметки, но ориентированный на удобство
    ввода-вывода типичных структур данных многих языков программирования.
\end{definition}
Для обеспечения одновременной работы сразу со множеством клиентов серверная часть использует несколько видов конкурентности
(\textit{concurrency}): потоки (\textit{threads}) (\ref{d14}) и асинхронный ввод/вывод (\ref{d15}).
\begin{definition}
    \label{d14}
    Поток выполнения — наименьшая единица обработки, исполнение которой может быть назначено ядром операционной системы.
    Реализация потоков выполнения и процессов в разных операционных системах отличается друг от друга, но в большинстве
    случаев поток выполнения находится внутри процесса. Несколько потоков выполнения могут существовать в рамках одного
    и того же процесса и совместно использовать ресурсы, такие как память, тогда как процессы не разделяют этих ресурсов.
\end{definition}
\begin{definition}
    \label{d15}
    Асинхронный ввод/вывод — форма неблокирующей обработки ввода/вывода, которая позволяет процессу
    продолжить выполнение не дожидаясь окончания передачи данных.
\end{definition}
Микросервисы в серверной части приложения используют технологии виртуализации (\ref{d16}) и контейнеризации (\ref{d17}).
Для автоматического развёртывания и удобства управления контейнерами используется ПО Docker (\ref{d18}).
\begin{definition}
    \label{d16}
    Виртуализация — предоставление набора вычислительных ресурсов, абстрагированное от аппаратной реализации,
    и обеспечивающее при этом логическую изоляцию друг от друга вычислительных процессов, выполняемых на одном
    физическом ресурсе. 
\end{definition}
\begin{definition}
    \label{d17}
    Контейнеризация — метод виртуализации, при котором ядро операционной системы поддерживает несколько изолированных
    экземпляров пространства пользователя вместо одного. Эти экземпляры (обычно называемые контейнерами) с точки зрения
    пользователя полностью идентичны отдельному экземпляру операционной системы.
\end{definition}
\begin{definition}
    \label{d18}
    Docker — программное обеспечение для автоматизации развёртывания и управления приложениями в средах с
    поддержкой контейнеризации. Позволяет «упаковать» приложение со всем его окружением и зависимостями в контейнер,
    а также предоставляет среду по управлению контейнерами.
\end{definition}